# 第1章　MySQL体系结构和存储引擎
[toc]
## 定义数据库和实例
单进程多线程架构
## MySQL体系结构
![f9e7b6fdf216bde009db9e849d955bc5.png](evernotecid://A8A3F81E-BBCB-43F3-981B-BE39CA5C3D2A/appyinxiangcom/35958985/ENResource/p11)
MySQL由以下几部分组成：
连接池组件
管理服务和工具组件
SQL接口组件
查询分析器组件
优化器组件
缓冲（Cache）组件
插件式存储引擎
物理文件
存储引擎是基于表的，而不是数据库。
## MySQL存储引擎
### InnoDB存储引擎
InnoDB存储引擎支持事务，其设计目标主要面向在线事务处理（OLTP）的应用。其特点是行锁设计、支持外键，并支持类似于Oracle的非锁定读，即默认读取操作不会产生锁。
InnoDB通过使用多版本并发控制（MVCC）来获得高并发性，并且实现了SQL标准的4种隔离级别，默认为REPEATABLE级别。同时，使用一种被称为next-key locking的策略来避免幻读（phantom）现象的产生。除此之外，InnoDB储存引擎还提供了插入缓冲（insert buffer）、二次写（double write）、自适应哈希索引（adaptive hash index）、预读（read ahead）等高性能和高可用的功能。
### MyISAM存储引擎
MyISAM存储引擎不支持事务、表锁设计，支持全文索引，主要面向一些OLAP数据库应用。
MyISAM存储引擎表由MYD和MYI组成，MYD用来存放数据文件，MYI用来存放索引文件。
从MySQL 5.0版本开始，MyISAM默认支持256TB的单表数据。
对于MyISAM存储引擎表，MySQL数据库只缓存其索引文件，数据文件的缓存交由操作系统本身来完成，这与其他使用LRU算法缓存数据的大部分数据库大不相同。64位系统可以支持大于4GB的索引缓冲区。
### NDB存储引擎
NDB存储引擎是一个集群存储引擎，其结构是share nothing的集群架构，因此能提供更高的可用性。NDB的特点是数据全部放在内存中（从MySQL 5.1版本开始，可以将非索引数据放在磁盘上），因此主键查找（primary key lookups）的速度极快，并且通过添加NDB数据存储节点（Data Node）可以线性地提高数据库性能，是高可用、高性能的集群系统。
NDB存储引擎的连接操作（JOIN）是在MySQL数据库层完成的，而不是在存储引擎层完成的。这意味着，复杂的连接操作需要巨大的网络开销，因此查询速度很慢。
### Memory存储引擎
Memory存储引擎（之前称HEAP存储引擎）将表中的数据存放在内存中，如果数据库重启或发生崩溃，表中的数据都将消失。它非常适合用于存储临时数据的临时表，以及数据仓库中的纬度表。Memory存储引擎默认使用哈希索引，而不是我们熟悉的B+树索引。
只支持表锁，并发性能较差，并且不支持TEXT和BLOB列类型。最重要的是，存储变长字段（varchar）时是按照定常字段（char）的方式进行的，因此会浪费内存。
MySQL数据库使用Memory存储引擎作为临时表来存放查询的中间结果集（intermediate result）。如果中间结果集大于Memory存储引擎表的容量设置，又或者中间结果含有TEXT或BLOB列类型字段，则MySQL数据库会把其转换到MyISAM存储引擎表而存放到磁盘中。之前提到MyISAM不缓存数据文件，因此这时产生的临时表的性能对于查询会有损失。
### Archive存储引擎
Archive存储引擎只支持INSERT和SELECT操作，从MySQL 5.1开始支持索引。Archive存储引擎使用zlib算法将数据行（row）进行压缩后存储，压缩比一般可达1∶10。Archive存储引擎非常适合存储归档数据，如日志信息。Archive存储引擎使用行锁来实现高并发的插入操作，但是其本身并不是事务安全的存储引擎，其设计目标主要是提供高速的插入和压缩功能。
### Federated存储引擎
### Maria存储引擎
Maria存储引擎是新开发的引擎，设计目标主要是用来取代原有的MyISAM存储引擎，从而成为MySQL的默认存储引擎。
Maria存储引擎的特点是：支持缓存数据和索引文件，应用了行锁设计，提供了MVCC功能，支持事务和非事务安全的选项，以及更好的BLOB字符类型的处理性能。
## 连接MySQL
常用的进程通信方式有管道、命名管道、命名字、TCP/IP套接字、UNIX域套接字。
### TCP/IP
TCP/IP套接字方式是MySQL数据库在任何平台下都提供的连接方式，也是网络中使用得最多的一种方式。
### 命名管道和共享内存
windows
### UNIX域套接字
在Linux和UNIX环境下，还可以使用UNIX域套接字。UNIX域套接字其实不是一个网络协议，所以只能在MySQL客户端和数据库实例在一台服务器上的情况下使用。
